\cleartorecto
\thispagestyle{plain}

\enlargethispage{\baselineskip}

{\fontsize{9}{13}\selectfont%
\setlength{\parindent}{0pt}%
\raggedright\label{copyright-details}%
\setlength{\parskip}{7pt}%

{\centering

{\LARGE\ccbyncnd}

Quest'opera è distribuita con Licenza Creative Commons\\
Attribuzione - Non commerciale - Non opere derivate 4.0 Internazionale.\\
\href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.it}{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.it}

}

Tu sei libero di:

\begin{packeditemize}
\item Condividere — riprodurre, distribuire, comunicare al pubblico, esporre in pubblico, rappresentare, eseguire e recitare questo materiale con qualsiasi mezzo e formato
\end{packeditemize}

Il licenziante non può revocare questi diritti fintanto che tu rispetti i termini della licenza.

Alle seguenti condizioni:

\begin{packeditemize}
\item Attribuzione — Devi riconoscere una menzione di paternità adeguata, fornire un link alla licenza e indicare se sono state effettuate delle modifiche. Puoi fare ciò in qualsiasi maniera ragionevole possibile, ma non con modalità tali da suggerire che il licenziante avalli te o il tuo utilizzo del materiale.
\item NonCommerciale — Non puoi utilizzare il materiale per scopi commerciali.
\item Non opere derivate — Se remixi, trasformi il materiale o ti basi su di esso, non puoi distribuire il materiale così modificato.
\end{packeditemize}

Divieto di restrizioni aggiuntive — Non puoi applicare termini legali o misure
tecnologiche che impongano ad altri soggetti dei vincoli giuridici su quanto la
licenza consente loro di fare.

Note:

Non sei tenuto a rispettare i termini della licenza per quelle componenti del
materiale che siano in pubblico dominio o nei casi in cui il tuo utilizzo sia
consentito da una eccezione o limitazione prevista dalla legge.

Non sono fornite garanzie. La licenza può non conferirti tutte le autorizzazioni
necessarie per l'utilizzo che ti prefiggi. Ad esempio, diritti di terzi come i
diritti all'immagine, alla riservatezza e i diritti morali potrebbero
restringere gli usi che ti prefiggi sul materiale.

{\centering
  \color[gray]{0.4}\rule{0.4\linewidth}{0.1pt}%
\par}

Associazione Santacittarama -- in qualità di Edizioni Santacittarama -- afferma
i propri diritti morali riconoscendosi come autore di questo libro.

Associazione Santacittarama richiede che si attribuisca la proprietà del lavoro
ad Edizioni Santacittarama per ciò che concerne copie, distribuzione,
esposizione o esibizione del lavoro.

}
